\chapter{Présentation du projet}
\section{Introduction}
La conception est une étape primordiale dans le cycle vie d'un projet informatique. Entant qu'
étudiants en informatique, nous sommes constamment amenés à développer des applications utilisant
des bases de données.

Généralement nous utilisons la méthode Merise pour accomplir cette t\^ache. Cette méthode définit
un modèle qui est le modèle conceptuel de données qui sert à définir la structure des bases de données.

Donc pour créer notre base de données nous aurons besoin d'un outil qui permet de tracer un MCD. Or
étant utilisateurs du système d'exploitation GNU/Linux, nous n'avons pas trouvé d'application 
Linux satisfaisant ce besoin.

Ainsi dans notre projet nous proposons une solution à ce problème, par le développement
d'une application de modélisation Merise. Donc l'importance de notre projet est dans le fait qu'il répond
à un besoin concret, et qu'il peut être utile à un grand nombre de développeurs utilisant le système 
d'exploitation GNU/Linux.

\section{Cahier des charges}
\subsection{Sujet}
    Réalisation d'une application de création des modèles conceptuels de données Merise.
\subsection{Exigences fonctionnelles}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dessin du MCD} \\
    Le programme devra être capable de représenter tous les éléments d'un \MCD, à savoir:
    \begin{itemize}
        \item Les entités : Une entité doit contenir des propriétés, et un identifiant qui peut
        être composé de plusieurs propriétés.
        \item Les associations : Doit lier deux entités, et peut être une association porteuse. 
        \item Les relations d'héritage : une relation d'héritage est représentée par une flèche 
        qui lie deux entités
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Enregistrement} \\
    L'application devra être capable d'enregistrer le MCD pour de futures modifications. Le format 
    du fichier doit être un fichier XML contenant les informations suivantes:
    \begin{itemize}
        \item La structure sémantique du diagramme : le fichier doit décrire clairement les entités,
        les associations, les propriétés, les identifiants, et les relations d'héritage.
        \item Les dimensions des formes géométriques : Les informations enregistrées doivent
        contenir les données nécessaires pour reconstruire une représentation exacte du diagramme.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Exportation} \\
    L'application devra permettre à l'utilisateur d'exporter son
    modèle en un fichier image ayant l'un des format suivants : 
    \begin{itemize}
        \item PDF
        \item SVG
        \item PNG
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Annulation des actions} \\
    L'utilisateur de l'application doit être en mesure d'annuler les actions d'ajout et de suppression
    effectuées, en cliquant sur un bouton ``annuler'', et de les refaire avec un autre bouton.
    
    \item \textbf{Personnalisation des diagrammes} \\
    Le logiciel devra permettre de personnaliser les couleurs, le style des traits, et la police 
    des éléments graphiques composants le modèle.
    
    \item \textbf{Génération de code SQL} \\
    L'interface devra contenir un bouton ``générer le code SQL'' qui devra afficher une boite
    de dialogue permettant à l'utilisateur d'enregistrer le code généré dans un fichier texte. 
    
\end{enumerate}

\subsection{Exigences non fonctionnelles}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Systèmes d'exploitation} \\
    L'application devra supporter les systèmes d'exploitation Windows, GNU/Linux, et OS X.
    
    \item \textbf{Installation} \\
    Pour la plateforme Windows un programme d'installation avec interface graphique
    devra être proposé à l'utilisateur.
\end{enumerate}
